---
title: Het tijdperk van de Noosphere
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## Introductie

Kennis van het verleden vormt de basis en inspiratie voor de interpretatie van het heden. En we moeten het heden kennen om een mogelijke toekomst te bepalen. Want de best mogelijke samenleving is de best mogelijke evolutie van samenlevingen vanaf nu [^1].

Om het verhaal van de mensheid te vertellen, gebruiken we de grote tijdperken zoals gedefinieerd door Baille & Philipe, waarin verschillende manieren van zijn in ruimte, tijd en met anderen tot uitdrukking komen. Tussen elk groot tijdperk is er een overgang die het einde van de oude beschavingsfase markeert en de geboorte van het nieuwe tijdperk. De snelheid van deze overgangen neemt ook toe. De eerste cyclus van een groot tijdperk versmelt met de apotheose van het vorige, vlak voor de ineenstorting ervan[^3].

In ons geval lijkt de opkomst van de digitale revolutie de apotheose van het tijdperk van de moderniteit en het begin van de ineenstorting ervan te hebben ingeluid, om plaats te maken voor de bloei van een geheel nieuw tijdperk.

Elk groot tijdperk modelleert een unieke relatie tot tijd en ruimte, en tot relaties met anderen. De technische innovatie van het World Wide Web rond 1990 en de veralgemening ervan zette een proces van reorganisatie van sociale krachten in gang, een herziening van bestaande evenwichten, een nieuwe manier om onze relatie tot ruimte, tijd en anderen op te vatten. Net als anderen voor ons noemen we dit nieuwe tijdperk, dat geleidelijk vorm lijkt te krijgen, het tijdperk van de noossfeer, met andere woorden het tijdperk van verbonden denken. [^4]

Om de overgang van het ene tijdperk naar het andere te maken, moeten we een dualiteit ontwikkelen die ons in staat stelt om de nog slecht gedefinieerde 'nieuwe wereld' te identificeren, door deze te onderscheiden van een bekende 'oude wereld'. Van daaruit ontvouwt zich een verenigend verhaal dat de contouren schetst van de "nieuwe wereld" in tegenstelling tot de "oude wereld"[^2].

Deze dualiteit is noodzakelijk voor onze eigen definitie. Maar we moeten het niet zien als manicheïstisch of als "binair denken". Integendeel, het diepe doel van dualiteit is om bewustzijn te laten ontstaan door 'iets' te onderscheiden van 'iets anders'. We kunnen 'iets' niet onderscheiden. Zien is afstand nemen. Afstand nemen is onderscheiden. Onderscheid maken is identificeren wat verschillend is. Elk ding kan daarom alleen gedefinieerd worden in relatie tot iets anders, dat ervan onderscheiden is.

De filosoof Lao Tzu zei het eeuwen geleden al: "Zodra er een naam is, dat wil zeggen een bepaling, een referentiepunt, gebeurt hetzelfde als wanneer men een lijn trekt; er verschijnen twee delen aan weerszijden van de lijn, rechts en links, boven en onder"[^5]. Zeg 'geluk' en onmiddellijk verschijnt het idee van ongeluk om het te definiëren. Zeg 'goed' en onmiddellijk ontstaat het idee van kwaad. Paradoxaal genoeg ontwikkelt het denken zich door een combinatie van verwantschap en afstand. Het effect, zo niet het doel, van afstand is het creëren van bewustzijn. Dit is hoe dualiteit het ontstaan van bewustzijn ondersteunt en het menselijk denken structureert. Het is dit proces dat visueel wordt weergegeven door de tàjitú, de tekening van de yin en yang symbolen.

Wat we nodig hebben is een collectief bewustzijn dat we niet tegen het andere zijn, maar dat we geconstrueerd zijn door het bestaan van het andere. En, durven we het te zeggen, we kunnen ons alleen bewust zijn van het bestaan dankzij het bestaan van een alteriteit, dankzij de relatie. Bestaan draait om relatie.

Dus om het nieuwe te laten ontstaan, moeten we leren "omgaan met": met het andere, met de Ander, met anderen, met andere culturen, met het verleden, met de wereld. Om zichzelf op te bouwen moet een "nieuwe wereld" zichzelf definiëren in relatie tot een "oude wereld", maar we moeten in gedachten houden dat we onszelf nooit mogen identificeren met een strijd tegen die oude wereld. Dat is waar de verandering in relationele houding om de hoek komt kijken. Wat we in het gewone spraakgebruik "een hoger niveau van bewustzijn" noemen, is in werkelijkheid een hoger niveau van liefde, met andere woorden integratie, acceptatie en respect voor anders-zijn.

Voor dit hoofdstuk hebben we jullie allereerst een samenvattende tabel gegeven van het eindresultaat van de vergelijking tussen de verschillende tijdperken, evenals een samenvattende tabel van een nieuw verhaal van de mogelijke overgang, verrijkt door het samenkomen van de herinneringen van deze tijdperken. Daarna gaan we dieper in op elk van deze tijdperken. Het doel is hier niet om je het verhaal van de mensheid te vertellen, maar om je een korte samenvatting van deze tijdperken te geven zodat je de fundamentele verschillen tussen hen kunt begrijpen.

We eindigen met een terugblik op het einde van het verhaal van de moderniteit, de mislukking van het verhaal van de hypermoderne ecologische en sociale overgang die wordt voorgesteld voor dit nieuwe tijdperk. Dit zal ons in staat stellen af te sluiten door te praten over de mogelijkheden en hypotheses op basis waarvan een nieuw verhaal van transitie kan worden opgebouwd.

Hypotheses, want net zoals een voorouder uit de 18e eeuw die voor het eerst een door stoom aangedreven machine zag, onze huidige maatschappij niet zou hebben voorzien, moeten we ook de wijsheid hebben om te erkennen dat de toekomst alleen met zekerheid kan worden gelezen. Toch kunnen we de huidige situatie als uitgangspunt nemen, de onevenwichtigheden ervan observeren, de nodige conclusies trekken om spanningen te verminderen die op de lange termijn onhoudbaar zijn en, door geheugen en innovatie te combineren, de contouren schetsen van een mogelijke en wenselijke nieuwe toekomst.[^2].

## Vergelijkende overzichtstabel van de tijdperken[^6]

<center>Wilde tijdperk | <center>Peasant tijdperk | <center>Tijdperk van de moderniteit | <center>Tijdperk van de noossfeer |
| ---------------------- | --------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Hypotheses
| Verschijningsperiode | <center>- 300.000 (Homo Sapiens) | <center>-6000 (In Frankrijk) Neolithische Revolutie | <center>+- 1750 Industriële Revolutie | <center>+- 1990 Digitale Revolutie |
| Overgangstijd | <center>- | <center>Overgang meer dan 1500 jaar | <center>Overgang meer dan 200 jaar | <center>Kortere overgang?
| Economie | <center>Predatie<br> ------- <br>Jagen en verzamelen<br> ------- <br> -</center> | <center>Landbouw<br>-------<br>Produceren en ruilen van voedsel<br>-------<br>Grondkapitaal</center> | <center>Industrie<br>-------<br>Materiële goederen produceren en ruilen<br>-------<br>Financieel kapitaal</center> | <center> <center>Kennis, ideeën<br>-------<br>Materiële ideeën<br>-------<br>Menselijk kapitaal</center></center> |
| Sociopolitiek | <center>Egalitarisme<br>-------<br> -</center> | <center>Fedoalisme Aristocratie<br>-------<br>Monarchie</center> | <center>Kapitalisme,<br> bourgeoisie<br>-------<br>Representatieve democratie</center> | <center>?<br>-------<br>Directe democratie | <center>?
| Energie | <center> Menselijke spieren | <center>Dierlijke spieren, mechanische energie van water en wind (molen) | <center>Mechanische energie van vuur (motorisering) | <center>Zon, vrije energie van vacuüm |
| Mobiliteit | <center>-</center> | <center>Musculaire fysieke mobiliteit</center> | <center>Gemotoriseerde fysieke mobiliteit</center> | <center>Virtuele mobiliteit</center> |
| Geography | <center>Sparse nederzetting om te jagen<br>-------<br>Wilderness</center> | <center>Sparse nederzetting om te produceren<br>-------<br>Antropised nature, agrarisch platteland</center> | <center>Gegroepeerde nederzetting voor productie<br>-------<br>Gekunstelde omgeving, stad</center> | <center>Gespreide nederzetting voor bewoning<br>-------<br>Gespreide natuur, woonlandschap</center> |
| Ruimteperceptie | <center>Trait</center> | <center>Air</center> | <center>Point</center> | <center>?</center> |
| Tijdswaarneming | <center>Occasional</center> | <center>Cyclic</center> | <center>Linear</center> | <center>Present</center> |
| Lichaam: zetel van het bestaan | <center>Abdominaal<br>-------<br>Instinct</center> | <center>Borst<br>-------<br>Geloof</center> | <center>Hoofd<br>-------<br>Rationeel</center> | <center>Extra-neuronaal<br>-------<br>Consciëntie</center> |
| Lichaam: Dood | <center>We bewegen niet meer</center> | <center>We ademen niet meer, het hart klopt niet meer</center> | <center>Het encefalogram is vlak</center> | <center>? </center> |
| Lichaam: Seks | <center>Kindgeboorte<br>-------<br>Moeder</center> | <center>Zijn<br>-------<br>Vader</center> | <center>Separatie seksualiteit/reproductie<br>-------<br>Kinderen</center> | <center>Mannelijke-vrouwelijke integratie<br>-------<br>Anthropos</center> |
| <center>Voorbeeld <center></center> | <center>Overvloed aan voedsel<br>-------<br>Voedselzekerheid</center> | <center>Overvloed aan hebben<br>-------<br>Materieel comfort</center> | <center>Overvloed aan zijn<br>-------<br>Relatie</center> |
| Ideale plaatsen</center></center> | <center>Vruchtbare plaatsen</center> | <center>Moderne plaatsen</center> | <center>"Resonante" plaatsen</center> |

## Overzichtstabel van planningspraktijken gerelateerd aan belangrijke historische tijdperken[^7]

| <center>Peasant era                                                                               | <center>Modern era                                                                                                    | <center>Noosphere era                                                                                        |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | --------------- |
| Mythologische figuur                                                                              | <center>Sisyphus</center>                                                                                             | <center>Prometheus</center>                                                                                  | <center>Orpheus |
| Symbool <center>Arbeid</center>                                                                   | <center>Macht</center>                                                                                                | <center>Resonantie</center>                                                                                  |
| <center>Strijd</center>                                                                           | <center>Dominatie</center>                                                                                            | <center>Samenwerking</center>                                                                                |
| <center>Localiteit<br>Communiteit<br>Recommuniteit</center>                                       | <center>Mobiliteit<br>Individualisme<br>Competitie</center>                                                           | <center>Anchoring<br>Communiteit van individuen<br>Samenwerking</center>                                     |
| <center>Het cultiveren van landbouwgrond<br>-------<br>Duurzaamheid</center>                      | <center>Produceren<br>Consumeren<br>Entertainment<br>Wonen<br>Verhuizen<br>-------<br>Aantrekkelijkheid</center>      | <center>Wonen<br>Connecteren met anderen en de wereld<br>-------<br>Vitaliteit</center>                      |
| Symbolische plaatsen<br>Landbouwgrond<br>Historische centra<br>Rivieren</center>                  | <center>De buitenwijken<br>De ringweg<br>Wegen<br></center>                                                           | <center>Terug naar historische centra? Terug naar het platteland?                                            |
| <center>De wereld is een moestuin<br>-------<br>"Het is vruchtbaar"<br>"Het is duurzaam"</center> | <center>De wereld is een fabriek<br>-------<br>"Het is functioneel"<br>"Het is praktisch"<br>"Het is schoon"</center> | <center>De wereld is een tuin<br>-------<br>"Het is mooi"<br>"Het is gezond"<br>"Het is authentiek"</center> |

## Samenvattende tabel van het transitieverhaal verrijkt door het samenkomen van herinneringen[^8]

| <center>Wildernis tijdperk                                                | <center>Peasant tijdperk                                                                           | <center>Moderniteit tijdperk                                                              | <center>Noosphere tijdperk                                                                                        |
| ------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| <center>Lichamelijke versmelting met de natuur</center>                   | <center>Organische landbouw aangepast aan alle ecologische niches</center>                         | <center></center>                                                                         | <center>Samenwerken met de natuur</center>                                                                        |
| <center></center>                                                         | <center></center>                                                                                  | <center>Wetenschappelijke en technische kracht</center>                                   | <center>Wetenschap en technologie overdragen aan de natuur en het algemeen belang</center>                        |
| <center>Absence of property</center>                                      | <center>Collective use</center>                                                                    | <center>Collective security (justice, education, health, old age, retirement...)</center> | <center>Expansion of the commons (water, land, air, seeds, energy, internet...)</center>                          |
| <center>Absence of goods</center>                                         | <center>Sharing economy, recycling economy</center>                                                | <center>Material comfort</center>                                                         | <center>Happy sobriety</center>                                                                                   |
| <center>Socialisatie als middelpunt van het leven</center>                | <center>Imbricatie tussen het sociale en het economische</center>                                  | <center>Sociale rechtvaardigheid, gelijkheid</center>                                     | <center>Uitbreiding van de rechten van mensen en niet-mensen (dier, plant, mineraal)</center>                     |
| <center></center>                                                         | <center>Organisatie in dorpsgemeenschappen, relaties van wederkerigheid en wederkerigheid</center> | <center>Grootschalig organisatievermogen, verzorgingsstaat</center>                       | <center>Articulatie tussen lokale gemeenschappen en mondiale organisaties, nadenken over optimale omvang</center> |
| <center></center>                                                         | <center>Imbricatie tussen kennis en doen</center>                                                  | <center>Onderwijs en kennis voor iedereen</center>                                        | <center>Creativiteit voor iedereen</center>                                                                       |
| <center>Communicatie met de dieren-, planten- en mineralenwereld</center> | <center>Zelfvoorziening in voedsel en energie</center>                                             | <center></center>                                                                         | <center>Creëren van niet-marktconforme relaties</center>                                                          |
| <center>Nomadisme</center>                                                | <center>Relatie aan plaats</center>                                                                | <center>Mobiliteit voor iedereen</center>                                                 | <center>Verankering in ruimte en tijd, niet-pulserende mobiliteit</center>                                        |
| <center>Het leven in de wildernis</center>                                | <center>Het leven op het platteland</center>                                                       | <center>Het leven in de stad</center>                                                     | <center>Micro-stedelijk leven op het platteland</center>                                                          |

## L'ère sauvage [^16]

Duizenden jaren lang zijn wij Homo Sapiens mensen jager-verzamelaars geweest die van predatie leefden in het hart van de natuur. Het tijdperk van de wildernis verwijst naar de leefomgeving, de almachtige natuurlijke wereld. Te midden van de buitengewone diversiteit van jager-verzamelaars culturen kunnen een paar karakteristieke kenmerken worden opgesomd.

Onze jager-verzamelaars, die rond 50000 v. Chr. in Europa aankwamen, reisden grotendeels nomadisch, afhankelijk van de seizoenen, op zoek naar voedsel, en volgden de grote kuddes zoogdieren (rendieren, bizons, paarden, mammoeten...). Hun perceptie van ruimte is gebaseerd op hun bewegingen. Ze leefden in familiegroepen van ongeveer twintig mensen. De productie van materiële goederen was gekoppeld aan het onmiddellijke gebruik ervan: nomadisme verhinderde elke accumulatie. [^9]

Dit leven van direct en constant contact met de onvoorspelbare en veranderende natuur vereist waakzaamheid voor wat er op dat moment is, scherpt de zintuigen en ontwikkelt het instinct, d.w.z. de onmiddellijke lichamelijke reactie zonder het filter van het denken. Jager-verzamelaars dachten vooral "met hun buik", ze voelden fysiek, daarom plaatste psychiater Carl-Gustac Jung hun belangrijkste zetel van zelfbewustzijn in de buik[^11].

Desalniettemin ontwikkelden ze vanaf het Paleolithicum een rationele manier van denken, met opmerkelijke astronomische kennis afkomstig van observatie van het hemelgewelf, getekend op grotmuren, en waarschijnlijk met een even rijke botanische kennis. Etnografie laat zien dat deze samenlevingen oorlogsloos waren, maar niet zonder geweld.

Ze waren over het algemeen georganiseerd op een egalitaire, niet-dwingende basis. Contact tussen mensen en de rest van de niet-menselijke levende wereld (dieren en vegeta), maar ook met de niet-levende wereld (bergen, water, geesten, etc.) is heel gewoon: ze communiceren met dieren, planten en rivieren. Heilige sjamanistische praktijken ritualiseren deze uitwisselingen.

De artistieke wereld van de prehistorische jager-verzamelaars in Europa werd bevolkt door op rotsen geschilderde dieren en verhalen over halfmenselijke, halfdierlijke wezens; het werd ook gekenmerkt door verwondering over de geboorte van leven door het vrouwelijk geslacht. Beeldhouwwerken tonen dieren die aan het baren zijn, prehistorische vrouwen met overontwikkelde billen, heupen, vulva's en borsten. Seksueel gezien gaf het wilde tijdperk een ereplaats aan vrouwen, wier baarmoeders en genitaliën de oorsprong van het leven leken te zijn. Mannelijke voorstellingen zijn dun, bijna discreet, terwijl moeder-vrouwen zeer voluptueus, zeer seksueel zijn. Vroege samenlevingen waren matrilineair en waarschijnlijk matriarchaal [^10]. Het wilde tijdperk is het "tijdperk van de moeder".

Deze periode heeft ons genetische herinneringen nagelaten die soms voor problemen zorgen in de moderne wereld. Onze sterke trek in vet en suiker, tekenen van energiereserves voor onze voorouders, wordt uitgebuit door de voedingsmiddelenindustrie. De nachtelijke waakzaamheid van jonge volwassenen, geërfd van hun oude rol als waakhonden van de clan. De beweging en intense fysieke activiteit van vroeger worden problematisch in ons dagelijks leven, dat te sedentair is geworden. Ons vermogen om op afstand te zien, aangescherpt door onze oude geschiedenis, gaat nu achteruit tot een wereldwijde bijziendheidsepidemie in ons te gesloten leven. Blauw licht, de kleur van de lucht en een teken van daglicht, helpt onze hersenen wakker te worden, vandaar de recente preoccupatie met het gebruik van beeldschermen 's avonds. In Europa heeft het wilde tijdperk geen significante sociale of geografische herinneringen achtergelaten, door de zeer vroege verdwijning van jager-verzamelaars tijdens de neolithische landbouwrevolutie.

## Het landbouwtijdperk[^17]

De overgang naar het boerentijdperk begon met de neolithische revolutie, waarbij rond 8000 v. Chr. in Mesopotamië de landbouw, d.w.z. de domesticatie van planten en dieren, werd uitgevonden. Eurazië verschoof toen geleidelijk van het jager-verzamelaar tijdperk naar het boeren tijdperk[^12].

Deze neolithische revolutie vond plaats na het einde van de laatste grote ijstijd, die duurde van 110.000 tot 10.000 voor Christus, een periode die dus het grootste deel van de wereldwijde verspreiding van Homo Sapiens omvat. De koudste periode vond plaats rond 20.000 v. Chr. Dit was de tijd van de mammoeten, wolharige neushoorns en holenberen in Europa.

Het einde van de ijstijd bracht de Europese jager-verzamelaarsgemeenschappen aan het wankelen. Ze zagen hun natuurlijke omgeving een metamorfose ondergaan: opwarming van de aarde, het verdwijnen van grote kuddes, het verschijnen van bossen en een buitengewone stijging van de zeespiegel. Sommigen kozen ervoor om de rendieren te volgen en reisden met hen mee naar Lapland. Anderen bleven achter en concentreerden zich op klein wild, schelpdieren en fruit.

In Mesopotamië, waar wilde granen in overvloed voorkwamen, vond de mens de landbouw uit. Voedselproductie werd de basis van samenlevingen. Voedsel in overvloed ondersteunde de groei van menselijke groepen van enkele honderden individuen. Dorpen werden sedentair. Voedseloverschotten stelden ambachtslieden in staat zich te specialiseren in aardewerk, hout en vervolgens metalen. De technische innovaties van de ambachtslieden verbeterden de landbouw, waardoor het voedseloverschot toenam en daardoor ook het aantal ambachtslieden. De samenleving werd gediversifieerder, complexer en hiërarchischer. In het Nabije Oosten verschenen bescheiden steden rond het 4e millennium v. Chr. Krijgsheren vonden eigendomsrechten op het land uit en stichtten de aristocratie en haar politieke macht.

Het eerste landbouwsysteem, slash-and-burn, organiseerde het behoud van de vruchtbaarheid van de bodem door gewasrotatie in het bos. Dit was de lange, langzame overgang van het tijdperk van de wildernis naar het tijdperk van de boer. Maar rond de Middellandse Zee, tussen de 4e en 2e millennia voor Christus, leidde de geleidelijke verdroging van de Sahara tot het verdwijnen van het bos. Er ontstond een nieuw agrarisch systeem, van het agro-pastorale type. De gecultiveerde velden werden vast.

Grote gedomesticeerde dieren werden essentieel voor het behoud van de vruchtbaarheid van de grond door mest te leveren. Misschien stelde de veeteelt de mensen in staat om de rol van mannelijk sperma bij de bevalling te waarderen? Misschien versterkte het gebruik van grote zoogdieren vanaf het 4e millennium voor Christus de spierkracht van de mens over de wereld? Ooit werd de stier vereerd, maar nu is hij tot slaaf gemaakt. Of is het oorlog die mannen macht geeft? Vanuit een seksueel gezichtspunt, zichtbaar door de structurering van religies, worden prehistorische Venussen onttoverd. De wilde vrouw verdween om plaats te maken voor een meer hemelse vrouw, een preutse godin, moeder of maagd, en soms allebei. Seksueel en fysiek werden mannen ook deel van de geschiedenis. Het tijdperk van de boer is het "tijdperk van de vader" zoals beschreven door Joachim de Flore in de dertiende eeuw[^13]: het is het tijdperk van de orde van echtgenoten verenigd door het huwelijk, van het patriarchaat en van voortplanting als doel.

Oorlog, d.w.z. geweld dat economisch en politiek wordt georganiseerd en collectief wordt gesteund, verschijnt vanaf het tweede millennium voor Christus. Geleidelijk werden stamverbanden en vervolgens volwaardige staten gesticht. Het schrift, noodzakelijk geworden door de omvang van de gebieden, begon het spreken vast te leggen in de ruimte maar ook in de tijd, door het creëren van een collectief geheugen en een accumulatie van kennis. Kortom, de uitvinding van de landbouw zette een ongelooflijke cirkel van metamorfose in gang[^14].

Wat betreft de karakteristieke kenmerken van gemeenschappen in het boerentijdperk: Een boerensamenleving is een samenleving gebaseerd op de productie van voedsel. In detail zijn boerengemeenschappen even extreem gevarieerd als opmerkelijk, afhankelijk van de ecosystemen die ze cultiveren (klimaat, topografie, pedologie, enz.) en de sociale variaties van menselijke groepen (technische kennis, familiesystemen, enz.). Al deze nuances zorgen voor landbouwproducten, landschappen, gebruiken, gewoonten en klederdrachten, manieren van spreken, die kleine regio's onderscheiden, die "landen" worden genoemd. [^15]

De uitgebreide familiegemeenschap is de economische en sociale basiseenheid. Iedereen draagt bij naargelang zijn geslacht en leeftijd. De familiegroep garandeert overleving en bescherming tegen de grillen van het leven. De samenleving is patriarchaal: iedereen werkt, maar alleen het gezinshoofd beheert de vruchten van de arbeid. De economie is in essentie huiselijk, niet gericht op groei maar op zekerheid. Binnen het dorp is het georganiseerd op basis van wederkerigheid. Iedereen die niet eerlijk betaalt voor gewerkte tijd, hulp, uitnodigingen, eten of gastvrijheid wordt uitgesloten van de sociale band.

Er was geen duidelijke scheiding tussen boerenwerk en handwerk en technische veelzijdigheid was aan de orde van de dag. Ook de economische en productieaspecten en de sociale aspecten van het gezin zijn volledig met elkaar verweven. Hebben gaat altijd samen met doen; er is geen intellectuele kennis die niet wordt toegepast of betrokken door het menselijk lichaam. Onderwijzen gebeurt van meester tot leerling: het is een gepersonaliseerde leertijd. De overdracht gebeurt mondeling, rond het ambacht of rond het kampvuur.

De duurzaamheid van de vruchtbaarheid van het land en de zelfvoorziening in voedsel en energie (hout, water), die het overleven garanderen, vormen de basis voor de organisatie van gemengde landbouwsystemen met gewassen en vee. Deze systemen combineren permanent in cultuur gebrachte gronden met natuurlijke weidegronden voor de dieren (heide, moerassen, zomerweiden, garennes, struikgewas, etc.) en bossen voor brandhout en hout. Roofdieren verdween niet met de komst van de boeren en jagen en verzamelen bleven een belangrijke voedingsbron voor gezinnen tot het begin van de 20e eeuw. De ruimte werd gezien als een geschikt gebied, een territorium.

Het hele sociale leven werd bepaald door de natuur en de landbouwkalender. Het jaarlijkse klimaat heeft een invloed op de oogst en de welvaart van het jaar. Het weer van de dag bepaalt de activiteit. Het agrarische leven doordringt alles, van het lichamelijke universum dat in direct contact staat met leven en dood, bloed, uitwerpselen en modder, tot het symbolische universum. Het hele menselijke leven is verbonden met de landbouw en het ritme van het klimaat. Tijd wordt gezien als een zich voortdurend herhalende jaarlijkse cyclus waarin al het leven ontkiemt, bloeit en sterft, voordat het in de lente herboren wordt. De dagelijkse tijd wordt afgemeten aan de maatstaf van de zon. De perceptie van tijd is cyclisch en draait als een wiel. De toekomst wordt alleen gezien als de eeuwige terugkeer van het verleden.

Steden waren zeer bescheiden plaatsen van uitwisseling en administratie. In Europa ontwikkelden ze zich vanaf de 12e eeuw, gesteund door de landbouwrevolutie van de Middeleeuwen, die de voedseloverschotten had doen toenemen. Ze werden voornamelijk bewoond door de dominante sociale klassen, d.w.z. landeigenaren (aristocratie, hoge geestelijkheid), kooplieden (bourgeoisie) en hun huispersoneel.

Land was het productiemiddel en het bezit ervan gaf economische en politieke macht. Landbezit vestigde een hiërarchie in de samenleving, van de kobold tot de vorst. Lokaal is deze ongelijkheid georganiseerd van de rentier, die het land bezit zonder het te bewerken, tot de laagste, de dagloner, die het land bewerkt zonder het te bezitten of te pachten. Tussen deze twee waren er veel tussenpersonen, van de pachtboer tot de landeigenaar. Eigendom was echter niet zo absoluut als tegenwoordig. Veel van de landbouwgrond, natuurlijke weiden en bossen waren collectief bezit en werden gemeenschappelijk gebruikt, beheerd door de dorpsgemeenschap en het gewoonterecht. Tot de gemeenschappelijke ruimten behoorden ook drinkbakken, fonteinen, waterputten, brood- en steenovens, pleinen, enz. Daarnaast werden collectieve rechten uitgeoefend op privégrond, zoals kalenders voor vruchtwisseling in open velden, of het recht om te grazen en te sprokkelen na de oogst, waardoor de armsten konden overleven.

Naast de economische rechten op het land was er nog een tweede waarde die de oude boerensamenlevingen structureerde: de publieke waardering. Het is gecorreleerd met de naleving door familieleden van waarden samengevat door de seculiere kardinale deugden - voorzichtigheid (onderscheidingsvermogen), rechtvaardigheid, matigheid (zelfbeheersing) en moed - en de heilige teologische waarden - geloof (geloof in God), hoop (vertrouwen in God) en naastenliefde (onvoorwaardelijke liefde) - ingekaderd door de christelijke religie, die het morele universum van de mensen definieerde. Schaamte, d.w.z. het persoonlijke gevoel gefaald te hebben, onwaardig te zijn, en schuldgevoel, dat aan de schaamte het morele oordeel van anderen toevoegt, zijn de ergste emoties voor deze samenlevingen.

De diepgewortelde verbondenheid met de economische gehechtheid aan gecultiveerd land genereert een verankering in dezelfde plaats gedurende generaties. Dit zorgt voor een diepe onderlinge kennis tussen individuen die een sterk gevoel van dorpslokaliteit voedt en een echt gevoel van plaats creëert, dat nu wordt bespot als het "parochialisme" van het verleden. Verwantschap en plaatsgebondenheid zijn de sociale kenmerken van mensen in agrarische samenlevingen. Ze bepalen de geografische, economische en morele positie van de familie binnen de dorpsgemeenschap. "Ik kom uit die en die familie, uit die en die plaats" is hoe we onszelf identificeren.

Vanuit een metafysisch oogpunt onderwerpen boerensamenlevingen het bestaan van Materie aan Geest. Een god, extern aan de mens, schiep het universum, maar plaatste de mens in een centrale positie. Hoewel monotheïstisch van aard, wordt het trinitaire christendom bevolkt door de Maagd Maria, een ware godin, en een overvloed aan engelen, aartsengelen en heiligen. Hun verbondenheid van geest met de mensheid brengt troost en bescherming op alle plaatsen en bij alle gelegenheden. Boerengemeenschappen zijn polytherapeutische geloofsgemeenschappen, rebouteux en 'bezweerders' van vuur, bloed en ziekte. Carl Junj plaatst het lichamelijke centrum van het zelfbewustzijn van boerensamenlevingen op het niveau van de borstkas en het hart, dat we aanduiden als "ik"[^11].

<!-- Over de ineenstorting van het wilde tijdperk gesproken? Pagina 38 tot 43 -->.

## Het tijdperk van de moderniteit[^18]

Het tijdperk van de moderniteit ontvouwt zich met de mechanische beheersing van vuur. De mens slaagde erin warmte om te zetten in beweging en vervolgens in warmte. Deze prestatie maakte de weg vrij voor het massale gebruik van fossiele brandstoffen (kolen, olie, gas) en de uitbreiding van de industriële productie vanaf het midden van de 19e eeuw. De samenlevingen in Europa en haar trans-Atlantische expansies richtten zich toen op de productie van materiële goederen. We noemen deze hele periode het tijdperk van de moderniteit. Maar we kunnen het ook het industriële tijdperk, het thermo-industriële tijdperk, het productivistische tijdperk of het tijdperk van het kapitalisme, het stedelijke tijdperk noemen, omdat deze verschillende facetten zo met elkaar verweven zijn. De geologische term Antropoceen is ook bedacht om deze periode te beschrijven.

De economische basis van de moderne samenleving is de massaproductie van materiële goederen en de logische tegenhanger daarvan, massaconsumptie. De belangrijkste nuancering van het Amerikaanse liberaal-democratische kapitalistische productivistische model dat de 21e eeuw domineerde, was het Sovjet productivistische model van de USSR, dat een sociaal maar niet-democratisch tegenmodel voorstelde. Vanaf 1991 werd het Amerikaanse model de enige wereldstandaard van sociale maar niet-democratische moderniteit. Vanaf 1991 het laatkapitalistische model. Het evolueert momenteel naar een autoritaire versterking die zowel ondemocratisch als onmaatschappelijk is, wat ook belichaamd wordt door het Chinese model.

Politieke macht ligt in het bezit van de nieuwe materiële productiemiddelen: industrie en geld. De bourgeoisie verving de aristocratie tijdens de Franse Revolutie, toen ze de controle over het Franse staatsapparaat overnam en de economische transformatie mogelijk maakte. De parlementaire democratie vervangt de monarchie. Het industriële kapitalisme vervangt het feodalisme. De markteconomie, beperkt tot buitenlandse handel, breidt zich uit naar de binnenlandse economie van het land. Vanaf dat moment worden alle uitwisselingen gemonetariseerd en breidt de commoditisering zich uit naar de hele samenleving. De economie streeft geleidelijk naar permanente groei.

Geografisch gezien is de industrie een productieve activiteit waarvan de ruimtelijke logica er een is van concentratie: mannen en vrouwen zijn geconcentreerd in fabrieken, die zelf eerst geconcentreerd zijn in industriële regio's in de negentiende eeuw, daarna in steden in de twintigste eeuw. De gemechaniseerde, gemotoriseerde, uitgestrekte stad is de belangrijkste ruimtelijke vorm van dit tijdperk en het symbool ervan. De perceptie van ruimte verschuift langzaam naar een punctuele visie op ruimtelijke organisatie: steden zijn punten, knooppunten in een web van communicatienetwerken.

De moderniteit heeft vele intellectuele, filosofische en wetenschappelijke wortels die tot diep in het hart van Europa reiken, waarvan de vroegste teruggaan tot de Middeleeuwen (Touraine, 1992). De moderniteit is de rationalisering van de wereld die begon in de Renaissance met de ontdekkingen van Copernicus en Galileo, die een mensgericht universum aan diggelen sloegen. Het is een omkering van de manier waarop Materie (het universum) wordt voortgebracht, maar het is de Materie die de belangrijkste metafysische factor is: het is niet langer de Geest (een god) die de menselijke geest voortbrengt. De moderniteit is materialistisch. Na de "man die in God gelooft" van het boerentijdperk, komt met het industriële tijdperk, in de woorden van Emmanuel Todd, "de man die in de Mens gelooft"[^19].

De moderniteit komt voort uit de Verlichting. Met zijn beroemde "Ik denk, dus ik ben", plaatste René Descartes (1637) de zetel van het zijn in het hoofd en de hersenen.[^20] De rede, die de spectaculaire uitbreiding van de moderne wetenschap mogelijk maakte, verving het geloof. Het boerentijdperk bracht ketterijprocessen, de dageraad van de moderne tijd begint met hekserijprocessen tegen het irrationele[^21]. De heilige deugden zijn zo verlaten. De oude seculiere deugden - rechtvaardigheid, matigheid, voorzichtigheid en moed - bleven bestaan in de negentiende eeuw, maar werden geleidelijk vervangen door nieuwe moderne collectieve waarden - vrijheid, gelijkheid, broederschap - die het republikeinse Frankrijk vanaf 1848 formaliseerde.

Naarmate de levensomstandigheden geleidelijk verbeterden, werd de dood uitgesteld. In twee eeuwen tijd daalde het sterftecijfer van 40%0 naar 10%0. De gemiddelde levensverwachting van de Fransen verdubbelde. De demografie verschoof van een hoog sterftecijfer en hoge geboortecijfers naar een laag sterftecijfer en lage geboortecijfers.

Het aantal kinderen per vrouw in Frankrijk varieerde van gemiddeld 6 in de 18e eeuw tot iets meer dan 2 in 1920. Seksueel gezien werden mannen ook ontlichaamd. De Reformatie en Contrareformatie devalueerden de individuele mystiek en verachtten het lichaam. Spiritualiteit evolueerde langzaam naar een strenge collectieve moraal, die in industriële tijden snel seculier werd. Dit creëerde een intellectualisering van de vader, die hemels was geworden. Het tijdperk van de moderniteit zet een intellectualisering van het patriarchaat in gang voordat het ten onder gaat. Joachim de Flore voorspelde, na het "tijdperk van de vader", de komst van een tijd van kinderen, die niet geboren worden om te trouwen en zich voort te planten, maar om zich voor te bereiden op een later volwassen leven. [^13]

En inderdaad, het tijdperk van de moderniteit is het tijdperk van de geleidelijke scheiding tussen seksualiteit en voortplanting. Dit idee, dat in de achttiende eeuw door libertijnen werd geclaimd, werd de norm in de tweede helft van de twintigste eeuw. Voor het eerst in de menselijke geschiedenis werd de seksualiteit van vrouwen losgekoppeld van de voortplanting. Op dezelfde manier stellen gemengde gezinnen, waar "mama en papa" wordt onderscheiden van "mama en haar partner" of "papa en zijn partner", jongere generaties in staat om de man duidelijk te scheiden van de vader en de vrouw van de moeder. Dit "kindertijdperk" resoneert ook met de gehoorzaamheid van de massa, een belangrijk fenomeen van de moderniteit tussen 1850 en 1970. Het tijdperk van de moderniteit is de tijd van de grote autoritaire opsluiting van lichamen in scholen, militaire kazernes, ziekenhuizen en fabrieken, waar iedereen een uniform draagt [^22]. De moderniteit begon met een "tijdperk van gehoorzame kinderen". Daarentegen zag de late moderniteit aan het einde van de twintigste eeuw de opkomst van een nieuwe, turbulente sociale groep. Het was het "tijdperk van de adolescenten", die het sociale ideaal binnendrongen. De uitvinding van het woord "adolescent" om positief te verwijzen naar deze onvolwassen volwassenen van grote kinderen is in dit opzicht verhelderend. Psychoanalyticus David Monnier (2019) interpreteert de hedendaagse periode als een tijdperk van psychologische onvolwassenheid waarin de moderne mens zich symbolisch probeert af te scheiden van de moeder, terwijl hij de beperkingen van de patriarchale vader verwerpt. [^23]

De moderniteit is het tijdperk van individualisering, d.w.z. de emancipatie van individuen die voorheen in familie- en dorpsgemeenschappen leefden. Individualisering begon met de mobiliteit en ontworteling van individuen tijdens de plattelandsvlucht. Tijdens de Dertig Glorieuze Jaren zorgden het individuele loon, het individuele huis, de individuele auto en de massaconsumptie ervoor dat de waarden en rechten van het individu veruit superieur leken aan die van de groep. Moderne samenlevingen geven iedereen het recht op gelijkheid, veiligheid, vrijheid, kennis, cultuur, mobiliteit en reizen, opwaartse mobiliteit en geluk. De reikwijdte van sociale organisaties wordt steeds groter, of het nu gaat om staten, bedrijven of netwerken. Er zijn steeds meer mensen bij betrokken. Hun omvang neemt toe[^24] De synchronisatie van deze ensembles is complex en veeleisend. Lessen, informatie, richtlijnen, bevelen en ritmes worden collectief doorgegeven door signalen die het leven van individuen organiseren (beltonen, e-mailmeldingen, organisatie in ketens, enz.).

Een ander belangrijk kenmerk van moderniteit is mobiliteit en snelheid. Goederen, mensen, ideeën en kapitaal verplaatsen zich met gemotoriseerde middelen steeds verder en steeds sneller. De moderne tijd is lineair, met een verleden, een heden en een toekomst. Het tijdperk van de moderniteit is het tijdperk van het individuele horloge. Het loskoppelen van de zon werd gedaan om klokken over de hele wereld te synchroniseren met een universele sociale tijd, om de beweging van treinen te coördineren, toen vliegtuigen, toen digitale gegevens. Met de digitale revolutie gaat de tijd zo snel dat het een permanente noodsituatie is.

De energie en technische capaciteit van de mens, aangevuld met machines, lijkt onbegrensd. Het lijkt erop dat de hele natuur kan worden omgebogen naar de wensen van de mens, of het nu gaat om landbouw, industrie of planning. De machine scheidt de mens van het directe zintuiglijke contact tussen zijn lichaam en de natuur. De moderne mens is uitgerust en gemotoriseerd en ziet zichzelf als gescheiden van de natuur, die hij absoluut domineert. Het tijdperk van de moderniteit wordt gekenmerkt door grote vervuiling van water, lucht en bodem; door de chemische, biologische en mechanische vernietiging van de bodem; door het massaal uitsterven van andere levende soorten en het definitieve verlies van een enorme genetische erfenis die in miljoenen jaren evolutie op aarde is opgebouwd. Ecologische vernietiging gaat hand in hand met culturele vernietiging. De moderniteit heeft andere culturen grotendeels uitgeroeid. Het integreert geen anders-zijn en diversiteit. Het is de religie van het Ene. Het ontwikkelt zich met superioriteit en een afwijzing van alle anders-zijn.

### Een kort historisch overzicht van het tijdperk van de moderniteit [^25]

<!-- Misschien het diagram op pagina 53 zetten? -->

Het tijdperk van de moderniteit omvat economische cycli die gecorreleerd zijn met de geleidelijke expansie ervan en die geografisch tot uitdrukking komen[^26] In de 19e eeuw ontstond een eerste industriële revolutie rond steenkool, de stoomtrein en de gedrukte pers. De industriële regio's in de buurt van de kolenvelden ten oosten van de lijn Le Havre-Lyon ontwikkelden zich. Aan de Middellandse Zeekust en in de monding van de Neder-Loire en de Gironde ontwikkelde het koloniale kapitalisme zich tot een industrieel kapitalisme. Elders bleef het industriële systeem grotendeels georganiseerd rond hydraulische werkplaatsen of huishoudelijk loonwerk. Pas halverwege de negentiende eeuw, met de opkomst van de spoorwegen, verspreidden de thermo-industriële fabrieken zich naar de grote Franse steden, die modern werden. Dit was de "Belle Époque".

De politieke context was liberaal. De periode was hypo-modern, in de zin dat moderniteit nog niet voor iedereen toegankelijk was. Het was beperkt tot de hogere klassen van de bourgeoisie in de grote steden, maar het moderne ideaal had de universalistische ambitie om zich uit te breiden tot de hele samenleving. De arbeidersstrijd belichaamde deze hoop. De 20e eeuw zag de ontwikkeling van een tweede fase van de industriële revolutie, met olie als energiebron, televisie en radio als media en de auto en vrachtwagen als transportmiddelen. De cyclus van de "Glorieuze Dertig Jaren" bloeide op na de Tweede Wereldoorlog. Bevrijd van de spoorwegen door de verbrandingsmotor, vond deze cyclus zijn ruimtelijke uitdrukking in de wijdverspreide uitbreiding van het Franse stedelijke netwerk, tot in de kleinste steden. Dankzij de vrachtwagen, de telefoon en de opdeling van arbeid in een opeenvolging van eenvoudige taken die geen knowhow vereisen (gespecialiseerd assemblagewerk of Taylorisme), kon de industrie op zoek naar arbeidskrachten zich overal in Frankrijk vestigen. De dominante economische en politieke context in het kapitalistische Westen was die van de Keynesiaanse verzorgingsstaat. Al in 1930 theoretiseerde de econoom John Keynes dat het kapitalisme, in combinatie met een beleid van herverdeling van de geproduceerde rijkdom onder de arbeiders, binnen een eeuw zou leiden tot de bevrediging van ieders behoeften (met een verhoging van de levensstandaard met een factor 4 tot 8) en een drastische vermindering van het aantal arbeidsuren, dankzij de productiviteitswinst als gevolg van de mechanisering en motorisering van de productie[^27].

De verzorgingsstaat werd in 1945 in Frankrijk opgericht dankzij een machtsevenwicht dat gunstig was voor de arbeiders. Na de financiële crisis van 1929 en de compromissen die enkele van de grootste industriële werkgevers van Europa sloten met de nazistaat, waren de aanhangers van het kapitaal verzwakt. De aanhangers van Labour daarentegen werden versterkt door de herverdeling van de macht binnen het verzet, door de politieke macht van de Communistische Partij en door de zeer actieve strijd van arbeiders om hun belangen te verdedigen. Een nieuw politiek compromis tussen de beloning van het kapitaal en de beloning van de arbeid maakte een betere herverdeling van de vruchten van de productie onder de werkenden mogelijk, met name door de ontwikkeling van gratis openbare diensten. Deze diensten zijn een vorm van socialisatie, d.w.z. dat de vruchten van de arbeid in een gemeenschappelijke pot worden gestopt. De gemiddelde levensstandaard steeg aanzienlijk en de verschillen in rijkdom werden kleiner [^28].

Zowel arbeiders als boeren hadden toegang tot alle voordelen van de moderniteit, tot de geneugten van "formica en de bioscoop", maar ook tot de koelkast, de wasmachine, de radio, televisie, de auto, vakanties, middelbare school, vrijwel gratis universiteit, sociale zekerheid, ziekenhuizen en gezondheidszorg, pensioen, betaald werk, opwaartse mobiliteit... Deze moderniteit is een cultureel ideaal dat door vrijwel iedereen wordt gedeeld. Het was glorieus, zoals de naam die aan deze korte periode in de geschiedenis tussen 1945 en 1975 werd gegeven: de Dertig Glorieuze Jaren (Figuur 6). Dit is een sterk woord. Glorieus betekent prijzenswaardig, doordrenkt met prachtige pracht en praal. Deze pracht is niet het resultaat van technische vooruitgang, maar van sociale vooruitgang.

John Keynes had getheoretiseerd dat deze kapitalistische industriële fase slechts van voorbijgaande aard zou zijn, omdat de bevrediging van behoeften zou worden bereikt door gemechaniseerde productiekrachten, en de mens zou worden bevrijd van alle zorg voor levensonderhoud, behoefte en werk, dat volgens hem beperkt zou blijven tot drie uur per dag in 2030.[^27] Hij had niet voorzien dat het kapitalisme zelf zijn voorspellingen in de weg zou staan. Inderdaad, in plaats van zich te beperken tot het bevredigen van menselijke behoeften, is het duidelijk geworden dat het systeem, om zichzelf in stand te houden, deze behoeften is gaan verergeren door middel van reclame. Bovendien leidde de wens om kapitaal te accumuleren tot de keuze voor werkloosheid in plaats van arbeidstijdverkorting. Het einde van de twintigste eeuw werd gekenmerkt door twee belangrijke gebeurtenissen: een keerpunt in het kapitalisme en de komst van de digitale revolutie. Dit markeerde het begin van de late moderniteit, de huidige hypermoderne fase.

Aan het einde van de jaren zeventig, in het kielzog van sociale bewegingen om de sociale omstandigheden van arbeiders te verbeteren en de oliecrises, begon het industriële kapitalisme de productie te verplaatsen naar landen met zeer lage arbeidskosten, om de winsten te verbeteren die het in het Westen beperkt achtte door het Keynesiaanse beleid en de ideologische aanwezigheid van het communistische tegenmodel in het Oosten. Deze beweging naar internationalisering werd mogelijk gemaakt door de geopolitieke stabiliteit van de wereld die werd gegarandeerd door het Amerikaanse en het Sovjetimperium. Technisch werd het ook mogelijk gemaakt door de revolutie in het zee- en luchttransport en door het begin van de telecommunicatie in het digitale tijdperk. Het industriële kapitalisme, dat lange tijd een familie- en nationale aangelegenheid was gebleven, werd een gedematerialiseerd en internationaal financieel kapitalisme.

In Frankrijk werden de nationale en regionale economieën gedeïndustrialiseerd door delokalisatie en internationale concurrentie. De grote steden deden het beter dankzij hun omvang. Omdat de productie over de hele wereld verspreid is, herbergen ze machtscentra (hoofdkantoren van bedrijven, banken, enz.), diensten, enz.
) en diensten aan de verplaatste industrie (onderzoek en ontwikkeling, productontwerp, marketing, logistiek, enz.) Ze organiseren de communicatie tussen productie-, commando- en consumptieplaatsen (havens, luchthavens, stations, snelwegen, breedband, enz.). Wat we de nieuwe economie of de kenniseconomie noemen is in feite oorspronkelijk de top van de hiërarchie van de productieve economie.

Deze transformatie van het westerse kapitalisme genereert een nieuw machtsevenwicht tussen degenen die werken en degenen die de productiemiddelen bezitten, ten gunste van de laatsten. Vanaf de jaren 1980 kreeg een politieke visie die bekend staat als neoliberalisme geleidelijk voet aan de grond. Het doel hiervan is het afschaffen van alle regels die de kapitaalstroom beperken en de uitbuiting van werknemers beperken. Op die manier begon deze ideologie de welvaartsstaat, zijn openbare diensten in vervoer, gezondheid, onderwijs en justitie en zijn sociale verworvenheden (sociale zekerheid, omslagpensioenen, werkloosheidsverzekering, arbeidsrecht, enz.) Inkomensverschillen, die in de loop van de twintigste eeuw kleiner waren geworden, worden weer groter [^28][^29]. Wat we gewoonlijk de "crisis" noemen, is in feite de gewone sociale toestand die wordt gegenereerd door deze late vorm van kapitalisme [^30]. In tegenstelling tot het enthousiasme voor sociale vooruitgang van de klassieke moderniteit van de Trente Glorieuses, noemen Pierre Bitoun en Yves Dupont (2016) deze late hypermoderniteit 'de Veertig Schaamte'. Schaamte is het geheel van emoties die vernedering en wroeging vermengen, geconfronteerd met het besef te hebben gefaald. [^31]

<!-- Zet het diagram op pagina 53 -->.

Nauwelijks een halve eeuw later werd deze intense fase van productieve modernisering tijdens de Trente Glorieuses gevolgd door een gevoel van rampspoed en verlatenheid in sommige plattelandsgebieden. Waarom? Vanuit landbouwoogpunt hebben de meest modernistische landbouwers geleidelijk aan ingezien dat ze nooit modern genoeg zullen zijn. De volledige voltooiing van het industrialiseringsproces van de landbouw leidt, na het einde van de boeren vijftig jaar geleden, tot het einde van de boeren zelf. De landbouwwereld glijdt nu af naar een gerobotiseerde agro-industrie met heel weinig arbeiders. Gezinslandbouw is niet verenigbaar met industrie en kapitalisme. De modernisering die sinds de jaren
De modernisering die sinds de jaren zestig is doorgevoerd, onder impuls van FNSEA, de dominante landbouwvakbond, de banken en het Europese Gemeenschappelijk Landbouwbeleid, maakt haar beloften niet meer waar. Ze heeft een groot deel van de landbouwers met buitensporige schulden en een ondraaglijke werklast opgezadeld. Bovendien wordt hun harde werk niet meer beloond met een eerlijke beloning, door de structurele prijsdaling van landbouwproducten. Boeren zitten gevangen tussen enerzijds een socio-technisch kader dat hen in een hypermoderne race naar de top duwt en anderzijds een maatschappelijke vraag die een ecologische transitie vereist. De vervuiling van de drie levensondersteunende omgevingen - water, lucht en bodem - de vernietiging van de bodem, de overexploitatie van water, de verslechtering van de voedingswaarde van voedingsproducten en de gezondheidsrisico's van chemische producten betekenen dat boeren een collectieve verantwoordelijkheid moeten delen. Deze verantwoordelijkheid is des te ondraaglijker omdat ze, net als iedereen, volledig geloofden in de beloften van de moderniteit die hen werden opgelegd. Om dit te bereiken hebben ze de cultuur van hun vaders en moeders verloochend, hebben ze hun kinderen aangemoedigd om de boerderij en het land te verlaten en hebben ze hun leven gehypothekeerd tegen zware bankleningen. Wie kan, na zulke opofferingen, accepteren dat deze beslissingen achteraf gezien misschien overdreven of verkeerd waren? Niemand kan dat! Het lidmaatschap van een groep is des te sterker door de kostbare opofferingen of compromissen die gemaakt zijn om er deel van uit te maken. Dit verklaart waarom de boeren die zich het meest inzetten voor productivisme het nu moeilijk vinden om de grenzen van hun landbouwmodel te erkennen, ondanks hun staat van grote professionele en persoonlijke wanorde, die in abnormale proporties tot zelfmoord leidt. Zoals de zaken er nu voorstaan, zullen ze de felle verdedigers blijven van het systeem dat hen één voor één uitroeit.

Er zal geen overgang mogelijk zijn zonder collectieve overweging en zelfs reparatie, in de een of andere vorm, van deze wond in de landbouwwereld. Vanuit industrieel oogpunt is het kapitalisme gefinancialiseerd en geïnternationaliseerd. Het heeft zijn productiebelangen verplaatst naar landen met lage arbeidskosten. De plattelandsindustrie, soms zelf het resultaat van bedrijfsverplaatsingen vanuit de Parijse regio - zoals Moulinex in Laag-Normandië - werd deze keer getroffen door de industriële verplaatsingsbeweging van de jaren 1980. De kleine Franse industriesteden van de jaren 1960 werden een kwart eeuw later door de industrie verlaten en in een economische en sociale crisis gestort. Lokale industrieën daarentegen, gebaseerd op lokale productiesystemen die verbonden zijn aan hun plaats van oorsprong, zijn vaak veerkrachtiger gebleken, ten koste van drastische aanpassingen, in kwaliteitsniches (biologische voeding, kindermode, luxemode of -schoeisel, gespecialiseerd schoeisel voor orthopedie of veiligheid op het werk, hoogtechnologische industrieën, kunstgieterijen, designmeubelen, enz.)

In alle gevallen staan de huidige kleine steden en het moderne, productieve platteland onder sociale en economische druk van het late kapitalisme en de sterke internationale concurrentie. De welvaartsstaat, die een belangrijke rol speelde in de ontwikkeling van het nationale grondgebied gedurende de dertig glorieuze jaren, heeft zich losgemaakt nu het nieuwe neoliberale dogma van concurrentie, deregulering en de enkele wet van de markt, toegepast op elke persoon, elke activiteit en elke plaats, steeds algemener is geworden. Het idee van nationaal grondgebied als een gebied waarin de staat gelijkheid garandeert verdwijnt. De ruimte wordt waargenomen door middel van punten, wereldsteden, centra van productie, centra van consumptie, in het hart van de grote economische strijd die de wereld is geworden. De staat vermindert drastisch zijn toewijzingen aan lokale overheden. In naam van de modernisering sluit hij zijn openbare diensten (scholen, lokale ziekenhuizen, kraamklinieken, rechtbanken, belastingkantoren, postkantoren, enz.) of verkoopt ze aan de privésector (telecommunicatie, energie, hoger onderwijs, gezondheidszorg, transport, autowegen en morgen misschien zijn nationale wegen, enz.) Ze ontwikkelt zich tot een staatsmanager die steeds meer oproept tot "projecten", "uitmuntendheid" en "concurrentievermogen". [^32]

## Het nieuwe tijdperk: Het tijdperk van de noosphere

Onder invloed van de verspreiding van het World Wide Web rond 1990 lijkt zich vandaag de dag geleidelijk een nieuw tijdperk af te tekenen. Deze technische innovatie brengt een proces van reorganisatie van sociale krachten op gang, een herziening van bestaande evenwichten en een nieuwe manier om onze relatie met ruimte, tijd en anderen op te vatten. We noemen deze periode in wording "het tijdperk van de noossfeer", oftewel het tijdperk van het verbonden menselijke denken.

Kunnen we ons het tijdperk van de noossfeer echt voorstellen? Zeker niet met zekerheid, maar we kunnen wel enkele mogelijke paden schetsen. De eerste manier om naar de toekomst te kijken is het observeren van hedendaagse onevenwichtigheden om oplossingen te schetsen die nodig zijn om spanningen te verlichten die op de lange termijn onhoudbaar zijn. De moderniteit, gebaseerd op het ideaal van oneindige materiële vooruitgang in combinatie met sociale vooruitgang voor iedereen, is in een multidimensionale crisis beland. Deze beschavingscrisis doet een beroep op onze verbeelding om een nieuwe manier van in de wereld staan uit te vinden, een nieuw tijdperk. [^33][^34]

Het laatkapitalisme, neoliberaal, financieel en internationaal, gaat hand in hand met een vorm van verergering van de moderniteit. Hypermoderniteit is hyperaccumulatie, hyperconsumptie geboren uit begeerte die onverzadigbaar is geworden door de invasief geworden reclame. De moderne mens, die alles heeft, is paradoxaal genoeg de meest ontevreden mens; hij is degene die nog meer wil verkrijgen. Dit mechanisme van razendsnelle accumulatie leidt tot een monopolisering van rijkdom op elk niveau, van individu tot natie, en is de basis van geweld. In plaats van onze behoeften te bevredigen, heeft het kapitalisme hubris ontketend[^35] Hubris is een Grieks woord voor het tegenovergestelde van matigheid, het tegenovergestelde van zelfbeheersing. Hubris is overdaad in alles, geboren uit het verlangen van het ego naar macht en glorie. Van de Grieken tot de hedendaagse psychologie wordt overmoed beschouwd als een obstakel voor de verheffing van de geest en als een misdaad tegen anderen. Deze narcistische overdaad verwoest sociale relaties in een maatschappij van wegwerpartikelen, inwisselbaarheid en uitsluiting in een hyperconcurrerende context van toegang tot winst en geld. Deze kapitalistische logica van accumulatie en monopolisering is de oorzaak van de drie grote sociale mislukkingen van het moderne tijdperk.

Het eerste falen is ecologisch. Hubris bedreigt het leven op aarde door de ongebreidelde exploitatie van ondergrond, bodem, bossen en oceanen, de vernietiging van alle ecosystemen en de uitbuiting van het dierenleven. Ons tijdperk is voor altijd gemarkeerd in het geologische geheugen van onze planeet door vervuiling, erosie en het massale uitsterven van biodiversiteit, dat wil zeggen het oneindig kostbare genetische erfgoed van de wereld. De milieucatastrofe van het moderne tijdperk is absoluut.

De tweede mislukking is economisch. De uitputting en ongelijkheid op elk niveau, van lokaal tot mondiaal, nemen exponentieel toe, ondanks de uitzonderlijke materiële overvloed. Het aantal armen in Frankrijk neemt toe. De behoeftigen, die in de twintigste eeuw zo goed als verdwenen waren, verschijnen weer op de trottoirs van de steden. In het hart van de Franse metropolen, te midden van de arbeidersklasse, zijn de vertrapten herkenbaar aan de onbeweeglijkheid van hun lichaam. Staand spelen ze muziek om geld te verdienen met hun kunst. Zittend bedelen ze. Liggend hebben ze alle hoop opgegeven. De toestand van arbeiders in loondienst, een belangrijk kenmerk van industriële moderniteit, verslechtert. Abdennour Bidar (2018) aarzelt niet om vandaag te spreken van een vorm van dwangarbeid die nauwelijks toelaat om te overleven, met andere woorden, een hedendaagse vorm van slavernij[^36] Ver van de sociale rechtvaardigheid en emancipatie die de moderniteit belooft, bewijst het kapitalisme dat het gebaseerd is op de onbeperkte uitbuiting, niet alleen van de rijkdommen van de aarde, maar ook van de arbeiders.

De derde mislukking is ethisch. Elke sociale relatie wordt omgevormd tot een marktrelatie, waarvan iedereen hoopt te profiteren. Alles wordt gekocht en verkocht. We zijn een maatschappij geworden waarin iedereen waar voor zijn geld wil en zelfs meer als dat mogelijk is[^37]. Het beroemde "Ik wil mijn geld terug" dat Margaret Thatcher in 1979 uitsprak om haar onenigheid met de landen van de Europese Unie uit te drukken, is de minimumnorm voor iedereen geworden. Er is geen solidariteit meer. Er is geen band van wederkerigheid meer, omdat relaties niet langer stabiel zijn. Er zijn geen niet-marktgebonden sociale banden meer, of het nu gaat om gezondheid, ouderdom, administratie of onderwijs ..... Dit proces ontmenselijkt de mens. Kijk maar naar de fysieke en mentale gezondheidstoestand van zorgmedewerkers en ouderen die onderworpen zijn aan de commodificatie van gezondheid en ouderdom. Enige tijd geleden bood La Poste een dienst aan genaamd "< Veiller sur mes parents" (Let op mijn ouders), een betaald abonnement dat klanten garandeerde dat de postbode hun geïsoleerde ouders zou bezoeken.[^38] Voor de postbode is tijd van essentieel belang en indien nodig worden er vragen gesteld. Het product was een commerciële flop. Volgens La Poste is de reden voor de mislukking dat mensen niet bereid zijn om voor de dienst te betalen. Is het alleen een kwestie van geld? Het kan ook zijn dat het ontvangen van een bezoek dat meer een opiniepeiling is dan een relatie de eenzaamheid nog dieper maakt. Zo'n mercantiele drift doet ons afvragen wat ons menselijk maakt.

In plaats van de sociale beloften van de moderniteit waar te maken, lijkt het kapitalisme nu het grootste obstakel te zijn geworden voor de verwezenlijking ervan. Jean Ziegler (2018), Zwitsers socioloog en politicus, Paul Jorion, antropoloog (2017), Hervé Kempf, journalist (2020), en vele anderen, roepen op tot een nieuw politiek project gericht op het afschaffen van kapitalistische hyperaccumulatie, een vector voor de uitbuiting van arbeiders en de natuur. In dit opzicht is het kapitalisme vergelijkbaar met andere vormen van menselijke uitbuiting die zijn afgeschaft, zoals slavernij en kolonialisme, of andere die momenteel ter discussie worden gesteld, zoals seksisme (de economische uitbuiting van vrouwen).[^39][^40][^41]

Al deze onevenwichtigheden genereren geweld en zijn op de lange termijn onhoudbaar. We kunnen ons daarom, op een idealistische prospectieve manier, voorstellen dat het tijdperk van de noossfeer, als het sociale evenwicht hersteld moet worden, gekenmerkt zal worden door de bescherming van het milieu, door de beperking van de accumulatie van rijkdom en de vermindering van ongelijkheid door soberheid, en door de rehumanisering van sociale relaties.

### De crises van het ideaal van de technische vooruitgang

Sinds het einde van de twintigste eeuw, zowel door de ineenstorting van de USSR als door de uitvinding van het internet, leven we in een onstabiele geopolitieke wereld, die steeds sneller verandert en gekenmerkt wordt door onduidelijkheid over de toekomst.

Als een boer in het verleden overwoog om van een paard op een tractor over te stappen, en vervolgens van een kleine tractor op een grote tractor met een cabine met airconditioning of GPS, dan was hij er zeker van dat hij een landbouwproducent zou blijven. De boeren van vandaag weten niet of ze morgen een breed scala aan gewassen zullen verbouwen om de lokale bevolking te voeden, een gespecialiseerde agrovoedingsindustrie zullen bevoorraden, wind-, zonne- of methaanenergie zullen produceren, planten voor de energie- of farmaceutische industrie zullen produceren, failliet zullen gaan of werknemers van financiële groepen zullen worden. Hetzelfde geldt voor de industrie. Vroeger ontwikkelde de industrie zich door de productiemiddelen te verbeteren in een context van een overvloedige vraag. In het midden van de jaren 70, als gevolg van een overvloed aan productie, werd haar ontwikkeling gedicteerd door een markteconomie, een werk van aanpassing aan klanten. Vandaag de dag wordt de economie gekenmerkt door sterke en snelle wisselingen tussen deze twee typen, met een zeer hoge mate van onherleidbare onzekerheid.

Kortom, het idee van materiële vooruitgang is niet langer voldoende om de toekomst te overzien.

Tegelijkertijd is het idee dat de technische verbetering van onze levensomstandigheden ons naar het doel zou leiden. "Meer hebben om beter te zijn", zo was ons geluk, dat wat een proces is werd devemu motto. Het is waar dat de verbetering van de levensomstandigheden spectaculair was. We kunnen ons alleen maar verheugen. Het wordt echter steeds duidelijker dat digitale technologie ook een potentiële bedreiging vormt voor de vrijheid. En dat de vraag naar hun sociale functie niet langer ontweken kan worden.

Kortom, het idee van materiële vooruitgang is niet langer voldoende om toegang tot geluk te garanderen.

Beroofd van haar visie op de toekomst, beroofd van haar doel, wordt onze samenleving ondervraagd over haar betekenis, haar richting en haar betekenis[^35]. Individueel wordt dit weerspiegeld in de spectaculaire opkomst van psychotherapeutisch werk, waarvan het doel inderdaad is om voor het individu de zin van zijn leven te bevragen, voorbij zijn materiële succes. Hetzelfde geldt op collectief niveau. Terwijl de waardenkwestie collectief aan de orde begint te komen, wordt de vooruitgangskwestie nog steeds slechts schuchter in twijfel getrokken, met het risico om als Amish bestempeld te worden! Moeten we per se voorstander zijn van welke technische vooruitgang dan ook? [^43]

Om uit deze huidige sleur te geraken, zal het tijdperk van de noossfeer een collectieve reflectie vereisen over het sociale nut van technische vooruitgang en over de collectieve en individuele zin van het bestaan.

### De crisis van het democratisch ideaal

Wat het ideaal van de democratie betreft, is de basisvoorwaarde voor een democratisch leven de emancipatie van elke burger van het juk van de totalitaire overheersing. Maar dankzij de digitale revolutie evolueert de kenniseconomie momenteel in een bewakingseconomie, die haar winst haalt uit het verzamelen van digitale gegevens van individuen over de hele wereld. Met de Gafams - Google, Apple, Facebook, Amazon en Microsoft - kunnen we zelfs zeggen dat het zich ontwikkelt naar een kapitalisme van online surveillance voor commerciële doeleinden, op grote schaal. Onder het mom van "gepersonaliseerde inhoud" brengen deze bedrijven en hun machtige miljardairs de interesses, bedoelingen, gedachten en gevoelens van individuen en groepen aan het licht. Ze bouwen een markt op in
en sociaal en politiek gedrag. De asymmetrie van macht en middelen tussen de Gafams en individuele internetgebruikers is overduidelijk. Hypermoderniteit is niet langer democratisch[^44].

Het huidige verlangen om het menselijk bestaan weer zin te geven wordt geabsorbeerd, verteerd, vervormd en gemanipuleerd vanuit een marketingperspectief, om via <<persoonlijke ontwikkeling< een nieuwe markt en een nieuw instrument voor overheersing te worden. Alle verboden lijken te zijn verdwenen. Maar subtiele propaganda hamert op individuen. Onzichtbaar geconditioneerd onderwerpen mensen hun lichaam en geest aan het dictaat dat eist dat ze hun grenzen verleggen. Het uiterlijk van het lichaam is de commerciële etalage geworden van het individu op de arbeidsmarkt, van zijn concurrentievermogen, van zijn vermogen om doelen te bereiken. De controle over voeding en sportprestaties worden bovenop de economische prestaties van het individu gelegd, waardoor de veronderstelde zoektocht naar lichamelijk welzijn verandert in een waar pathologisch syndroom van aanpassing van het lichaam aan de arbeidsmarkt[^45].

Het boek Happycratie van Edgar Cabanas en Eva Illoux stelt deze onzichtbare dictatuur aan de kaak, die zij "de psychologie van het geluk" noemen. Het verbiedt emoties die als negatief worden beschouwd (woede, verdriet, enz.) en accepteert alleen die emoties die als positief worden beschouwd (veerkracht, vreugde, enz.). Het snijdt individuen af van een authentieke en oprechte relatie met hun eigen innerlijkheid en moedigt hen aan om de komedie van het geluk te spelen. Het tweede effect van de gelukspsychologie is het individu mondiger maken door de behoeftepiramide van Maslow om te keren. Het gaat er niet langer om gelukkig te zijn omdat je een goede baan, een huis, een gezin en bevredigende sociale relaties hebt. Integendeel, het gaat erom gelukkig te zijn om al deze dingen te verkrijgen. Als je niet aan je behoeften voldoet, ben je verantwoordelijk! Daarom moeten ze zichzelf verbeteren, door aan zichzelf te werken, om het goede in zichzelf te vinden en het vervolgens te kunnen verwezenlijken. Maar de "beste versie van onszelf" is een doel waarvan de horizon nooit wordt bereikt. Marktkrachten creëren dus een gecontroleerde burger: de psitoyen. De burger is moreel verplicht om altijd positief, glimlachend en gelukkig over te komen. Hij ontkent elk lijden, elke ontevredenheid, die hij alleen aan zichzelf kan wijten, ondanks de degradatie van zijn sociaal-economische en ecologische omgeving. Uiteindelijk is het meest ontwikkelde sociale wezen in dit samenlevingsmodel de narcistische persoonlijkheid, met zijn gebrek aan innerlijkheid en oprechte verbondenheid met zichzelf, zijn absolute zelfvertrouwen en zijn gebrek aan empathie voor het lijden van anderen. Lijders worden gezien als mensen die niet hebben gedaan wat ze hadden moeten doen om gelukkig te zijn. Onder het mom van de zoektocht naar geluk is de hedendaagse neoliberale samenleving een pathogene samenleving: ze genereert individuen die lijden aan een ernstige tekortkoming in de relatie met anderen: de ontkenning van het anders-zijn, waarvan we weten dat het ernstige en destructieve relationele effecten heeft op mensen, en dus op het leven in de samenleving wanneer deze pathologie zich verspreidt[^46].

Deze observatie roept vragen op over de politieke aard van hypermoderniteit. Het jaar 2020 zal licht hebben geworpen op haar diep manipulatieve en gewelddadige aard en haar autoritaire drift. Het democratische ideaal van de moderniteit lijkt de burgers te ontglippen. Dit zet nu al alle uithoeken van de planeet in vuur en vlam. Op basis hiervan kunnen we de utopische hypothese van een politieke reconstructie voorstellen die een democratisch evenwicht probeert te herstellen door te evolueren naar een recht op aansluiting voor iedereen en een integratie van het internet in het fundament van de universele menselijke commons. Maar afgezien van deze ernstige crises die eigen zijn aan de moderniteit, ondergaat de democratie ook een radicale metamorfose onder invloed van de digitale revolutie, die de pijlers waarop ze is gebaseerd overbodig maakt. Ook hier kunnen de huidige bevindingen als basis dienen om hypothetische toekomstige ontwikkelingen voor te stellen.

### De digitale revolutie en het einde van hiërarchische organisaties

Het internet maakt een einde aan de hiërarchische, piramidevormige organisaties die kenmerkend waren voor het industriële tijdperk door iedereen in direct contact met elkaar te brengen. Van de productie van informatie tot de productie van groene energie of nieuwe kennis, zullen gecentraliseerde en hiërarchische structuren verdwijnen om plaats te maken voor een horizontale, genetwerkte benadering van productie, maatschappij en, bij uitbreiding, gebieden. We gaan van een maatschappij van vaders naar een maatschappij van gelijken. De rol van een leider is niet langer om alleen te beslissen, maar om broederlijke samenwerking te vergemakkelijken, tussen werknemers of tussen burgers. De Gilet jaunes-beweging, met haar gebrek aan hiërarchische organisatie, lijkt in deze zin een voorloper te zijn. Na het "tijdperk van de vader", geassocieerd met het boerentijdperk, het min of meer gehoorzame "tijdperk van de kinderen", geassocieerd met de moderniteit, komt volgens Joachim de Flore het "tijdperk van de broeders" die in geestesgemeenschap leven.[^13] De toekomst is waarschijnlijk samenwerking en niet langer concurrentie, kenmerkend voor de moderniteit. Samenwerking is samenwerking versterkt door het idee van het vormen van een geheel en van ieders verantwoordelijkheid daarvoor: wie samenwerkt doet zijn deel; wie samenwerkt doet zijn deel door zich verantwoordelijk te voelen voor het geheel.

### De digitale revolutie en het einde van werk in loondienst

Het internet brengt een revolutie teweeg in de productie van zowel goederen als diensten. Binnenkort zullen veel sectoren van de economie grotendeels geautomatiseerd zijn en niet veel banen meer bieden, zowel in de industrie zelf als in de dienstensector (supermarkten, enz.), inclusief intellectuele diensten (accountancy, rechten, lesgeven, enz.), om nog maar te zwijgen van de mobiliteit zonder chauffeur. Aan de andere kant van het spectrum dan de geconcentreerde, gerobotiseerde industriële productie is er de mogelijkheid, dankzij 3D-printsystemen, van autonome, individuele, gedecentraliseerde productie van objecten, wat leidt tot het pure verdwijnen van de industrie zoals we die nu kennen. Het lijkt naïef om nog steeds te geloven in "creatieve vernietiging", die verondersteld wordt in dezelfde regio elke industriële job die vernietigd wordt te vervangen door een nieuwe digitale job. Wat zich vandaag aftekent, is het probleem van de uitbreiding van wat al massale werkloosheid en armoede is (14% van de huishoudens leeft al onder de armoedegrens) naar de sociale middenklasse. De hele moderne sociale organisatie, gebaseerd op werk in loondienst, wordt bedreigd door een dergelijk vooruitzicht.

Politiek gezien rijst de vraag hoe we de vruchten van de productiviteit van robots en computers moeten verdelen om de grote sociale crisis te voorkomen die het gevolg zou zijn van endemische massawerkloosheid. Dezelfde vraag rijst met een nog grotere urgentie met betrekking tot de rijkdom die wordt gecreëerd door de kunstmatige intelligentie van algoritmen. In werkelijkheid gaat het om een collectieve digitale intelligentie, die grotendeels voortkomt uit de ongerechtvaardigde particuliere toe-eigening, d.w.z. diefstal, van persoonlijke digitale gegevens door de Gafams, die deze doorverkopen aan talloze bedrijven van allerlei aard. Dit surveillancekapitalisme, dat tot doel heeft het gedrag van menselijke consumenten te voorspellen en te wijzigen, vertoont steeds duidelijker tekenen van politieke drift, met name in de manipulatie van informatie en meningen.

Een wereld met totalitaire tendensen, groeiende sociale ongelijkheid, waar steeds meer van de bevolking in werkloosheid of onzekerheid wordt gestort zoals de dagloners van de 19e eeuw, is een steeds gewelddadigere wereld, een wereld die collectief steeds minder leefbaar is. De meest angstaanjagende anti-humanistische retoriek begint de ronde te doen over de plaats van de toekomstige nutteloze, jij of ik, al die mensen die morgen mogelijk zonder werk zitten[^48].

Deze observatie suggereert dat, in de toekomst, deze belangrijke kwestie van werk en inkomen publiekelijk en democratisch besproken zou moeten worden.

Daarom wordt er nu veel nagedacht en gediscussieerd over de aard van werk en de relatie tot beloning, rond het thema van een onvoorwaardelijk universeel leefbaar loon. ^49] Het principe van werken om in je levensonderhoud te voorzien staat centraal in het collectieve leven in de moderne tijd - een samenleving zonder bestaansmiddelen is bijna ondenkbaar. De meeste mensen in onze cultuur stellen zich voor dat een samenleving zonder werk een samenleving van luie mensen zou zijn: de absolute nachtmerrie van de productivistische moderniteit! Dit alles is waarschijnlijk helemaal verkeerd: je hoeft alleen maar te kijken naar het activiteitenniveau van de gelukkige gepensioneerden van vandaag om te zien dat een samenleving zonder zelfvoorzienend werk een samenleving kan zijn die grote activiteit combineert met grote persoonlijke voldoening.

De filosofe Hannah Arendt suggereert dat we een duidelijk onderscheid moeten maken in ons vocabulaire tussen het woord "werk", om bestaansactiviteit aan te duiden, en het woord "werk", om te verwijzen naar activiteit als zelfexpressie. ^50] Het tijdperk van de noossfeer zou, door de hoeveelheid tijd die besteed wordt aan werken om "de kost te verdienen" te beperken, een geweldige kans kunnen zijn voor iedereen om zijn werk te volbrengen. Het belang en de sociale impact van de gecombineerde inspanningen van individuen die bevrijd zijn van de zorgen om in hun levensonderhoud te voorzien, zullen zeker veel groter zijn dan alles wat we ons vandaag de dag kunnen voorstellen. Het einde van overlevingswerk moet niet gezien worden als een domper voor de mensheid, maar als een grote kans en een stap voorwaarts voor de mensheid als geheel, die in staat zal zijn om te werken aan iets belangrijkers, iets essentieels. Hoe definiëren we wat essentieel is? Daar moeten we collectief over nadenken als we het tijdperk van de noossfeer willen binnentreden.

### De digitale revolutie en het einde van de marktlogica

Bevrijd van materiële productie, na bevrijd te zijn van voedselproductie, zou de economische basis van menselijke samenlevingen de uitwisseling van ideeën, kennis en diensten kunnen worden: met andere woorden, menselijke activiteit zou grotendeels immaterieel worden. Maar een idee heeft heel andere kenmerken dan materiële goederen en past niet in de huidige marktlogica. Hier zijn drie voorbeelden: [^51]

Ten eerste is de persoon die een idee verkoopt of weggeeft er altijd eigenaar van. Bovendien kan hij het niet doorgeven aan slechts één persoon, maar aan een veelvoud van mensen.

Ten tweede, de kennis van de ene persoon en de kennis van de andere persoon tellen niet gewoon op, ze vermenigvuldigen zich. De ontmoeting creëert een schat aan kennis: kennis is vruchtbaar, oneindig en collegiaal, en individuele expertise is niet langer genoeg om het te absorberen.

Ten derde, om kennis te verwerven is geen geld nodig, maar tijd en aandacht, of interesse. Aandacht toegevoegd aan tijd staat gelijk aan liefde, wat de nieuwe 'munteenheid' van de economie van de toekomst zal zijn. De zetel van ideeën is de menselijke geest, de menselijke creativiteit: menselijk kapitaal zal daarom superieur worden aan financieel kapitaal. [^51] Zien we niet al bedrijven die 'talent' nodig hebben? En zien we niet dat diezelfde "talenten" bedrijven ontvluchten om betekenis in hun leven te vinden?

De vaststelling is dat de huidige ruilregels, die geldig zijn voor materiële goederen, achterhaald zijn voor het belonen van ideeën of samenwerking. Daarom zien we ideeën opduiken over het loskoppelen van de directe link tussen beloning en dienstverlening. Sommigen hebben het over de "vrije economie". Ook hier is de term zeer slecht gekozen, in een hypermoderne culturele context die totaal vijandig staat tegenover elke notie van gift en fooi. [^52] Anders gezegd, het gaat erom een uitbreiding voor te stellen van collectieve burger- of publieke organisaties, van nieuwe gemeenschappelijke diensten, die het mogelijk zouden maken om, via abonnementen, bijdragen of belastingen, auteurs indirect te vergoeden en te kunnen genieten van de overdracht van kennis, deel te nemen aan evenementen, toegang te krijgen tot platforms, enzovoort.

### De overgang naar de noossfeer, een wereldwijde revolutie

Naast de economische, sociale en politieke aspecten stelt de overgang naar de noossfeer de fundamenten van de moderniteit op de proef, zowel de fysische (de wetenschap van de effecten of verschijnselen) als de metafysische (de wetenschap van de oorzaken).

Seksueel gezien, aangezien "geen enkele economische revolutie kan slagen als ze niet gepaard gaat met een seksuele revolutie"[^53], is het waarschijnlijk dat het tijdperk van de noossfeer gekenmerkt zal worden door de incarnatie van de anthropos in de Geschiedenis, een mens die bevrijd is van voortplanting als doel en met evenwichtige mannelijke en vrouwelijke polariteiten. Dit betekent niet het verdwijnen van mannen en vrouwen in biologische zin. Het betekent een complete metamorfose van de sociale opdrachten en geboden die worden opgelegd aan wat we nu beschouwen als de definitie van een man of een vrouw. Deze opdrachten zijn geërfd uit vroegere perioden toen seks werd geassocieerd met voortplanting. Ze hebben bijvoorbeeld betrekking op fysieke verschijningen, lichaamshoudingen, manier van spreken, manier van kleden, sociale praktijken, rechten en verboden, enzovoort. Het begon allemaal met de bevrijding van de kleding, het haar, de seksualiteit en de sociale rollen die vrouwen kregen toebedeeld in de twintigste eeuw. Daarna kwamen de LGBT-bewegingen vanaf de jaren 1980. Meer recentelijk is het voortgezet met de bevrijding van mannen uit hun sociale rollen en de opkomst van een mannelijke seksuele revolutie. ^54] Het is ook denkbaar dat de antropos van het noosphere tijdperk uiteindelijk voorbij de onvolwassenheid en ontkenning van anders-zijn zal komen die kenmerkend zijn voor hypermoderniteit, en het huidige 'adolescente' ideaal zal verlaten ten gunste van een meer volwassen, meer geëvolueerd, meer psychologisch volwassen niveau van bewustzijn van zichzelf, van anderen en van de wereld.

Ten slotte, de opvatting van onze werkelijkheid als gevolg van de wetenschappelijke revoluties die de fundamenten van de moderne wetenschap doen schudden.

De klassieke Newtoniaanse fysica wordt omvergeworpen door de kwantumfysica. De kosmos is niet alleen
oneindig groot, bestaat in essentie uit vacuüm, maar materie zelf bestaat in essentie uit vacuüm in het oneindig kleine. Dit vacuüm zit vol energie die informatie bevat. Deze nieuwe 'geest' (geïnformeerde energie) is daarom zowel extern aan alle materie als intern, inclusief de mens. Het huidige onderzoek naar het opvangen van energie uit de structuur van het vacuüm, gisteren totaal onvoorstelbaar, zou ons hele leven en onze perceptie van de werkelijkheid radicaal kunnen veranderen, in een extreem korte tijdspanne. ^55] Wetenschappelijke hypotheses stellen een volledige interactie voor tussen deze energie en materie, of zelfs de hypothese van het bestaan van materie, wat slechts een soort holografische verdichting van energie zou zijn. ^56] Dit daagt het materialisme, kenmerkend voor het moderne tijdperk, grondig uit. Dit alles genereert een metafysische verschuiving en de opkomst van nieuwe opvattingen over de relatie tussen bewustzijn (het gevoel van zijn) en de materie die ons omringt. Dit nieuwe paradigma stelt de objectieve scheiding tussen de waarnemer en wat hij waarneemt ter discussie. Dit idee sijpelt door in de maatschappij als ecologen beweren: "We verdedigen de natuur niet, we zijn de natuur die zichzelf verdedigt". Een dergelijke uitspraak breekt radicaal met het moderne denken, dat gebaseerd is op de scheiding van mens en natuur, op de scheiding van subject en object in de wetenschappen. Op dezelfde manier verandert in de biologie de epigenetica de manier waarop we de onderlinge relaties tussen mensen en hun omgeving zien. In de geneeskunde evolueert de definitie van de dood met de studie van bijna-doodervaringen en de hypotheses van extraneuronaal bewustzijn. ^57] De hersenen zijn niet de zetel van het bewustzijn, maar de ontvanger die het bewustzijn in staat stelt om te interageren met het lichaam. Er zijn ongetwijfeld nog een heleboel andere aspecten, die anderen dan ik zullen kunnen aanvullen bij een vraag van een dergelijke omvang.

Dit is het kader voor de rest van onze gedachten over landelijkheid. Ten eerste stelt het ons in staat om het platteland opnieuw te evalueren als een gedeeld geheugen, naast de vroegere herinneringen van jager-verzamelaars, maar ook naast de formidabele hedendaagse culturele bijdragen van het moderne tijdperk waarin we leven. Ten tweede stelt het ons in staat om het heden te interpreteren en toekomstige ontwikkelingen te overwegen vanuit een breder perspectief, voorbij het huidige denken dat beperkt is tot het tijdperk van de moderniteit.

<!-- Zet het diagram van de ineenstorting van het tijdperk van de moderniteit en de overgang naar het tijdperk van de noossfeer, p75-->

## Het falen van het hypermoderne overgangsverhaal

Het hypermoderne verhaal is ontworpen om de samenleving samen te brengen, te verenigen door zich te verzetten tegen een vijand: de vorige fase. De symbolische vijand, de weerzinwekkende vogelverschrikker, is de Kleine Witte Man, nu gekleed in een fluorescerend geel vest. In een reactie van minachting en walging moet hij het nieuwe hypermoderne project wenselijk maken. Maar het verhaal is stukgelopen.

In wat het zegt, is het hypermoderne verhaal sociaal dissonant.

Hypermoderniteit maakt deel uit van een politieke transformatie. De democratisch en sociaal gebaseerde productivistische industriële samenleving van de Dertig Glorieuze Jaren Twintig is getransformeerd in een gedelokaliseerde, liberaal en financieel gebaseerde productivistische samenleving, ideologisch ondersteund door neoliberaal politiek denken, die de ongelijkheid vergroot. Als gevolg hiervan zijn de beloften van hypermoderniteit nu nauwelijks toegankelijk voor anderen dan de eigenaren van kapitaal en de topmanagers van de nieuwe economie. De belangen van de traditionele conservatieve bourgeoisie botsen met die van een nieuwe bourgeoisie van grootstedelijke topmanagers, de coole en trendy creatieve klassen, soms aangeduid als bo-bo, voor "bohemian bourgeois". De arbeidersklasse en zelfs de uit de industriële moderniteit voortgekomen middenklasse zien hun sociale achteruitgang en staan steeds minder achter deze maatschappijvisie.

De werkloosheid neemt onverbiddelijk toe en er is geen teken van een significante opleving van de werkgelegenheid in loondienst. Tussen 1985 en 2015 steeg onzekere werkgelegenheid van 5,5% naar 14,5% van de totale werkgelegenheid. Het aantal mensen dat onder de armoedegrens leeft, stijgt snel in de hele westerse wereld. In sommige bedrijven verwijst de term "augmented agent" naar een werknemer aan wie een connected box is bevestigd om de organisatie van zijn of haar werk te controleren of op afstand te besturen, soms op basis van algoritmes. Op afstand bestuurd door de machine, worden werkende lichamen ontmenselijkt en vervreemd door pesterige banen[^58] Het verhaal van hypermoderniteit instrumentaliseert het ideaal van vooruitgang, terwijl het tegelijkertijd wordt ontdaan van zijn emancipatoire sociale essentie.

Het hypermoderne verhaal is manipulatief. Het wordt ondersteund door de media door de opkomst van een nieuwe taal (de nieuwe taal komt uit de vertaling van George Orwells roman 1984 (1949), waarin de dictatuur van Oceanië een nieuwe manier van spreken oplegt). Het is het volgende niveau hoger dan de langue de bois. De langue de bois spreekt om niets te zeggen; de novlangue spreekt om gedachten te vernietigen. Het doel is om een ideologie te verspreiden door elke intellectuele oppositie te verhinderen. Woorden worden afgeleid van hun oorspronkelijke betekenis, ontdaan van hun substantie, georiënteerd volgens verborgen belangen. De woordenschat wordt opgeslokt door managementtaal, altijd geformuleerd in positieve termen die elke oppositie vrijwel onmogelijk maken. Deze taal codeert hypermodern denken in menselijke geesten. Zoals de filosoof en wiskundige Ludwig Wittgenstein schreef: "De grenzen van mijn taal zijn de imitaties van mijn wereld"[^59].

Het verhaal van hypermoderniteit ontdoet het ideaal van moderniteit van zijn democratische essentie.

Tenslotte verhult het hypermoderne verhaal, door wat het niet zegt, een enorm probleem dat iedereen duidelijk begint te zien: de ecologische grenzen. Wijdverspreide vervuiling van lucht, water en bodem, een massaal uitsterven van levende soorten, de wijdverspreide degradatie van onze leefomgeving, zijn allemaal het gevolg van de moderne uitbuiting van de natuur. De beloften van een groen kapitalisme, d.w.z. een vorm van productivisme die het leven respecteert, lijken niet erg geloofwaardig. Een aantal bewegingen publiceren dit collectieve bewustzijn en delen met Albert Jacquard (1998), Jared Diamond (2006 [2004]), Pablo Servigne en Raphaël Stevens (2015) en vele anderen de hypothese dat zodra de ecologische ineenstorting van onze biotoop is begonnen, de ineenstorting van de menselijke samenleving snel zal volgen.

## Het begin van een nieuw alternatief verhaal

Het verhaal van de overgang is dus een alternatief verhaal voor het verhaal van de hypermoderniteit. Het is nog niet duidelijk collectief geconstrueerd, maar de constructie ervan vordert door de "oude wereld van de moderniteit" te onderscheiden van de "nieuwe golf" die komen gaat. Het transitieparadigma werd geboren uit de ecologische impasse van de moderniteit. Ecologische bewegingen waren de eersten die dachten aan een beschaving voorbij het culturele model van de moderne tijd, door middel van een nieuwe relatie met de natuur. Deze ecologische bewegingen kregen gezelschap van boerenverzetsbewegingen in de zuidelijke landen en in Frankrijk. De agrarische en sociale experimenten van Larzac in de jaren 1970 en Notre-Dame-des-Landes in de jaren 2000 zijn emblematisch voor deze beweging. Naast deze twee bewegingen, ecologie en boerenbevolking, is er nog een derde beweging die zich verzet tegen het neoliberale financiële kapitalisme en die in de jaren 1990 opkwam in Zuid-Amerika onder de naam alterglobalisme. Deze derde oppositie verspreidde zich naar Westerse landen na de crisis van 2008, met het pamflet Indignez-vous van Stephane Hessel, de bewegingen Occupy Wall Street en Nuit Debout, en de oprichting van de Attac-beweging. De huidige Gele Vesten-beweging is vergelijkbaar.

Vanuit het oogpunt van de media wordt het verhaal van 1a transitión gekarikaturiseerd door de hypermoderne massamedia via de creatie van de mediaschrik van de ZADist, die wordt beschreven als een ecoloog, een boer en een antiglobaliseringsactivist. De meditatieve vogelverschrikker van de ZADist, een klassieke vorm van storytelling, belichaamt het negatieve van hypermoderne idealen.

De emotie die in de dominante media wordt geuit ten opzichte van de ZADist is echter niet langer alleen die van iemand die zichzelf superieur acht, het is ook angst. Elke innovatie doorloopt drie fasen in de publieke opinie: 1. Het is belachelijk, 2. Het is belachelijk. Het is belachelijk, 2. het is gevaarlijk, 3. het is duidelijk. De redneck, met zijn levensstijl en waarden, werd belachelijk gevonden. De levensstijl en waarden van de Petit Blanc werden in eerste instantie voorgesteld als ouderwets, voordat ze evolueerden naar het gevaarlijke Gilet Jaune. De ZADist daarentegen werd vanaf het begin als gevaarlijk gepresenteerd. Deze ontwikkeling suggereert dat fase 3 snel zal aanbreken, d.w.z. de acceptatie door de meerderheid van de bevolking van het anti-moderne perspectief van de idealen belichaamd door de ZADist. Het moet meteen duidelijk zijn dat er geen sprake van is dat de hele bevolking de ZADistische manier van leven overneemt. Maar, net zoals de hippiebeweging in de jaren '60 hielp om het ecologische vraagstuk, seksuele vrijheid en oosterse meditatiepraktijken in de samenleving aan de orde te stellen, veranderen de huidige ZADistische bewegingen, net als andere, onze manier van denken. Deze nieuwe manier van denken, wanneer positief beschreven, staat bekend als 'bohemien', en denken is de eerste materialisatie van alle nieuwe creatie.

Dit is de lijn die het Eutopia-project volgt. We streven ernaar om het beste van de sociale herinneringen van de boeren (duurzaamheid, lokaliteit, gemeenschap, wederkerigheid, wederkerigheid, soberheid, enz.) te combineren met het beste van de sociale herinneringen van de klassieke moderniteit (universaliteit, mobiliteit, vrijheid, gelijkheid, wetenschap, onderwijs, enz. We streven ernaar om onze relatie met de Natuur opnieuw op te bouwen om onze aspiraties om boven onszelf uit te stijgen te sublimeren. Omdat de ecologische crisis laat zien dat de natuur de enige kracht is die in staat is om de menselijke hybris te bedwingen, ons de betekenis te laten herontdekken, ons te dwingen onze verlangens te reguleren en ons terug te brengen naar een evenwicht tussen geven en ontvangen. We streven ernaar om iedereen te laten reïncarneren in tijd en ruimte, want dit is de basis van de identiteit van ieder mens, want verloren gaan in tijd en ruimte is het zelfbewustzijn verliezen. [^2]

Samengevat wil het Eutopia-project bijdragen aan de overgang van onze soort naar ons nieuwe tijdperk, dat van de noossfeer.

> Worden" is onderworpen aan het meest waarschijnlijke. De "toekomst" bestaat uit het onwaarschijnlijke [...] We kunnen en mogen niet oplossen in "worden". Dat kunnen we niet omdat dat zou betekenen dat we onze nakomelingen niet langer een mogelijke 'toekomst' beloven. Bernard Stiegler, Frans filosoof, tijdschrift Multitudes, 2015.

## Bronnen (niet-limitatieve lijst)

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie, 1984.
[^2]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Een nieuw verhaal voor het platteland
[^3]: Braudel, F. Baiille, S., Philiphe, R. 1963. Le monde actuel, histoire et civilisation, manual d'histoire de terminale.
[^4]: Teilhard de Chardin, Le phénomène humain. 1955
[^5]: Lao Tseu, Boek van de Weg en de Deugd.
[^6]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: Een nieuw verhaal voor het platteland, p44-46.
[^7]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Een nieuw verhaal voor het platteland, p239
[^8]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Een nieuw verhaal voor het platteland, p211
[^9]: Harari, Yuval Noah, Sapiens: A Brief History of Humanity, 2014.
[^10]: Gottner-Abendroth, H. 2019, Matriarchale samenlevingen. Onderzoek naar inheemse culturen over de hele wereld.
[^11]: Carl Gustav Jung, Onbewuste psychologie, 1916.
[^12]: Demoule, J.-P. 2008. De neolithische revolutie.
[^13]: [Flore Joachim, Expositio in Apocalypsim, 1184-1202](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b90778502/f2.item)
[^14]: Diamond J. Of inequality among societies, essay on man and the environment in history, 2000.
[^15]: Mendras, H. Het einde van de boeren, 1967.
[^16]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Een nieuw verhaal voor het platteland, p26-29
[^17]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: Een nieuw verhaal voor het platteland, p29-44
[^18]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Een nieuw verhaal voor het platteland, p46-51
[^19]: Todd, E. Waar staan we? Een schets van de menselijke geschiedenis. 2017
[^20]: Descartes, R. Het betoog van de methode voor het goede verloop van de rede en het zoeken naar waarheid in de wetenschappen, 1637.
[^21]: Chollet, Heksen: de onoverwinnelijke macht van de vrouw 2018.
[^22]: Foucault, M. Geschiedenis van de waanzin in de klassieke tijd. Staatsscriptie filosofie,1972
[^23]: David Monnier, D. Psychoanalyse van het kapitalisme. 2019.
[^24]: Rey, O. Een kwestie van grootte, 2014.
[^25]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Een nieuw verhaal voor het platteland, p52-57.
[^26]: Rifkin, J. De derde industriële revolutie. 2012.
[^27]: Keynes. J. Brief aan onze kleinkinderen. Essay over de toekomst van het kapitalisme. 1930.
[^28]: Piketty, Kapitaal in de eenentwintigste eeuw. 2013.
[^29]: Saez, E., Zucman, G. De triomf van het onrecht. Rijkdom, belastingontduiking en democratie. 2020
[^30]: Boltansky, L., Chiapello, E. 1999. De nieuwe geest van het kapitalisme. 1999
[^31]: Pierre Bitoun en Yves Dupont. Le sacrfice des paysans, une catasrophe sociale et antrhopologique. 2016
[^32]: Courcelle, Fijalkow & Taulelle. Publieke diensten en terrotpores. 2017
[^33]: Morin, E. De tijd is gekomen om de beschaving te veranderen. 2017
[^34]: Luyckx-Ghisi, Surgissement d'un nouveau monde: valeur, visisons, économie, politique, tout change. 2012
[^35]: Mattéi, J-F. Le sens de la démsure. 2009. M'homme dévasté, essay over de deconstructie van cultuur. 2015
[^36]: Abdennour Bidar. Libérons-nous ! Des chaînes du travail et de la consommation. 2018
[^37]: Patel, R., Moore, J. W. How we world became cheap 2018.
[^38]: [Lily La Fronde, La Poste rekent 19,90 euro voor 5 minuten gesprek met je oma](https://www.streetpress.com/sujet/1498489306-poste-facture-lien-social)
[^39]: Jean Ziegler. Le capitaliisme expliqué à ma petite fille (hopelijk ziet ze er het einde van in). 2018
[^40]: Paul Jorion. Weg met het kapitalisme, een kwestie van overleven. 2017
[^41]: Hervé Kempf. Laat het kapitalisme sterven, het zal hij of wij zijn. 2020
[^43]: Rey, O. Een kwestie van grootte. 2014
[^44]: Pierre Dardot, Christian Laval. Ce cauchemar qui n'en finit pas : Comment le néolibéralisme défait la démocratie. 2016.
[^45]: Cederstrom, C., Spicer, A. Het welzijnssyndroom. 2016
[^46]: Cabanas, E. en Illouz, E. Happycracy. 2018
[^48]: [Kritische analyse van David Affagard (2019) in de Médiapart club op de termen die Laurent Alexandre (2019) gebruikte tijdens een conferentie in de Ecole polytechnique op 14 januari 2019, door de Plateau de Saclay week over transhumanisme, Quel Homme pour 2050?](https://blogs.mediapart.fr/david-affagard/blog/060319/la-republique-en-marche-cautionne-l-eugenisme-numerique-en-conference-polytechnique)
[^49]: Bidar, A. Libérons-nous ! De ketens van werk en consumptie .2018
[^50]: Hannah Arendt. De toestand van de moderne mens.1961[1958]
[^51]: Idriss Aberkane. Economie van de kennis. Parijs. Stichting voor Politieke Innovatie (2015)
[^52]: Monnier, D. Psychoanalyse van het kapitalisme. 2019
[^53]: Snyder, G. Het gevoel van plaats, ethiek, esthetiek en waterscheidingen. 2018.
[^54]: Jablonka, I. Rechtvaardige mannen, van patriarchaat naar nieuwe masculiniteiten. 2019.
[^55]: [Wilczek, F. Krauss, L. De materialiteit van een vacuüm, lezing van 31 januari 2017](https://www.youtube.com/watch?v=TD9PofbrrLc)
[^56]: Haramein, N. Het gedecodeerde universum of de theorie van de eenwording. 2012.
[^57]: Charbonier, J-J. Extraneuronaal intuïtief bewustzijn. 2017.
[^58]: Graeber. Bullshit Jobs. 2018
[^59]: Ludwig Wittgenstein. Tractatus logico-philosophicus. 1921.
